# Hegel e a matemática
>Tenho fortes sentimentos contra a teoria linguística convencionalista da matemática e da lógica de Popper. Acho que com Kneale que a necessidade lógica é uma espécie de necessidade natural; eu acho que a maior parte da lógica e da matemática é obra de Deus e não convenção humana.<br/>
>– <cite>Imre Lakatos</cite>

**Críticas de Hegel**

Hegel afirma que o conhecimento encontrado nas várias disciplinas especiais é (na época de sua escrita) de uma forma ou de outra defeituoso. A história, a matemática e as ciências naturais são todas limitadas em seus métodos e, portanto, deixam questões fundamentais sem resposta (e sem serem feitas). Consequentemente, essas especialidades devem ser completadas, explicadas e de alguma maneira subsumidas pela filosofia. Os filósofos não precisam de engenhosidade ou criatividade. Tudo o que eles precisam fazer é mergulhar no assunto e assim se tornarem veículos eficientes para sua necessidade interna. Isso não acontece com as proposições rígidas e mortas da matemática. A matemática não tem o poder do automovimento: tendo chegado na metade de uma prova, não há nada na natureza do caso para determinar qual deve ser a próxima linha. Hegel (em comum com seus contemporâneos) considerou os Elementos de Euclides como o trabalho matemático paradigmático. Na geometria euclidiana é normal, no decorrer de uma demonstração, desenhar linhas além da figura original. À medida que a prova se desenrola, essas linhas acabam tendo papéis importantes a desempenhar, embora um aluno que veja a prova pela primeira vez possa não ser capaz de dizer no momento do desenho qual papel caberia a qual linha. Isso ocorre porque nada na figura original solicita que se desenhe esta linha em vez daquela. Em uma prova algébrica moderna, normalmente é preciso provar lemas (resultados intermediários), cujo significado só pode se tornar aparente quando a prova estiver próxima da conclusão. Portanto, uma prova nos diz mais sobre a engenhosidade do matemático do que sobre o significado do teorema. Nas palavras de Hegel, “O movimento da prova matemática não pertence ao objeto, mas é uma atividade externa ao assunto em questão”. Uma maneira de colocar o ponto é observar que um determinado passo em uma prova imediatamente implica em infinitas outras etapas. Por qual princípio a próxima linha é escolhida nesse vasto campo de candidatos? Um caso especial dessa falta de conexão essencial entre uma linha de prova e a próxima é o fato de que um teorema pode ter muitas provas. Isso é possível porque (pensava Hegel) uma prova não revela uma essência, mas apenas estabelece uma verdade.
>A prova [matemática],... segue um caminho que começa em algum lugar sem indicar ainda que relação esse começo terá com o resultado que surgirá. Em seu progresso, ele assume essas determinações e relações particulares e deixa outras em paz, sem que fique imediatamente claro qual é a necessidade controladora; um propósito externo rege este procedimento.<br/>
>– <cite>Hegel</cite>

Ele considerou o assunto da matemática pura como espaço e número (uma suposição natural para a época), inerte e sem vida. A matemática consiste em equações: não há nada instável ou incompleto em uma equação, portanto não há ímpeto dialético para a revisão conceitual: as equações, para Hegel, não chegam à essência de nada. O pensamento filosófico, por outro lado, considera as essências. Qualquer essência particular (ou seja, a essência de qualquer coisa menor que o universo inteiro) é de alguma forma incompleta e clama para ser incluída em algum esquema maior. Assim, a filosofia é impelida para a frente e para cima em direção a concepções cada vez mais abrangentes e auto-subsistentes do mundo. As premissas de uma prova matemática não são alteradas por sua conclusão.

Para Hegel, a matemática, por ser dedutivista, também não desempenha nenhum papel na escolha de seus axiomas: eles devem ser auto-evidentes ou devem ser fornecidos por alguma outra disciplina. Para Hegel, no entanto, como a matemática não pode raciocinar sobre suas próprias estruturas, ela depende da filosofia para selecionar seus axiomas:
>[Os axiomas] são comumente, mas incorretamente, tomados como primeiros absolutos, como se por si mesmos não exigissem nenhuma prova... Se, no entanto, os axiomas são mais do que tautologias, são proposições de alguma outra ciência... Portanto, estritamente falando, eles são teoremas, e teoremas retirados principalmente da lógica [por “lógica”, Hegel quer dizer uma reflexão filosófica sobre as essências: é pensando na essência do triangular, do redondo, etc que se estabelecem os primeiros princípios da geometria].

**Crítica a Hegel**

Hegel define a matemática como sendo puramente quantitativa, mas como clarifica Urmson, os antigos viam os números de uma forma puramente qualitativa – eis a máxima de Pitágoras: “O universo é número” –, por isso os números começavam em 1 e o 0 não tinha lugar. O que conhecemos como número qualo-quantitativo (ou quanto-qualitativo) hoje em dia, na verdade começava no duas – o 2. Os números tinham um grande papel na metafísica das doutrinas não-escritas de Platão, envolvendo uma obscura distinção entre sumblêtoi e asumblêtoi – números adicionáveis e não-adicionáveis. Número, então, era um arithmos (conjunto) de unidades qualitativas (monads). Então os eide-monads eram não-adicionáveis (portanto, não-amalgamáveis) pois eles eram puramente qualitativos, daí a doutrina dos arithmos eidetikos. Assim como Diofanto também cunhou um símbolo chamado $`M^o`$ (que é uma abreviação para monad) de forma puramente qualitativa. A mentalidade puramente quantitativa é um fenômeno que corresponde a ascensão da burguesia como tal, como explorado por Crosby em The Measure of Reality: Quantification and Western Europe. Existem vários exemplos de como a matemática não é puramente quantitativa:

**Teoria dos conjuntos**: se a, b, c e d denotam quatro elementos conjuntos distintos, então:
1. O conjunto {a, b} não é > o conjunto {c, d}, e
2. O conjunto {a, b} não é = o conjunto {c, d}, e
3. O conjunto {a, b} não é < o conjunto {c, d}; portanto
4. O conjunto {a, b} é desigual, mas não quantitativamente desigual ao conjunto {c, d}; portanto
5. O conjunto {a, b} é qualitativamente desigual ao conjunto {c, d}.

**Lógica matemática ["cálculo de predicados de primeira ordem"]**: Fa ⇒ Ga, significando "Se o indivíduo a exibe a qualidade F, então também deve exibir a qualidade G". Nada quantitativo sobre este "cálculo".

**Teorema fundamental da álgebra**: sem o reconhecimento do valor i – a raiz quadrada positiva da unidade negativa -1 – o "Teorema Fundamental da Álgebra" (aproximadamente: "Toda equação algébrica de grau n tem n soluções") não é verdade. Mas:
1. +i não é > +1, e
2. +i não é = +1, e,
3. +i não é < +1; portanto
4. +i é diferente, mas não quantitativamente diferente de +1; portanto
5. +i é qualitativamente diferente de +1.

**Análise dimensional**: 3 centímetros é maior que 2 centímetros, mas, quanto à relação entre 1 centímetro linear (1 cm) e 1 centímetro quadrado (1 cm²):
1. 1 cm² não é maior que 1 cm, no sentido de centímetros lineares, e
2. 1 cm² não é igual a 1 cm, e
3. 1 cm² não é menor 1 cm; portanto
4. 1 cm² é desigual, mas não quantitativamente desigual a, 1 cm; portanto
5. 1 cm² é qualitativamente diferente de 1 cm.

Alguns mal-entendidos têm origens não dignas de nota. Alguns de seus argumentos eram simplesmente pobres. Por exemplo, ele reclama que nas provas do teorema de Pitágoras, “o triângulo é desmembrado, e suas partes consignadas a outras figuras, cuja origem é permitida pela construção sobre o triângulo. Somente no final o triângulo com o qual estamos lidando é restabelecido”. Se o estudo dos triângulos fosse uma disciplina por si só, Hegel poderia ter razão. No entanto, ao estudar triângulos, está-se realmente fazendo um estudo do espaço (como implica a própria análise de Hegel sobre o assunto da matemática). De fato, pode-se dar a esse pensamento um tom hegeliano: o conceito de “triângulo” não é autocontido porque os triângulos estão relacionados a outras figuras (há, por exemplo, toda uma família de teoremas sobre triângulos inscritos em círculos). Portanto, uma “triângulogia” estreitamente focada perderia verdades importantes sobre triângulos.

Quando essas omissões se tornassem insuportáveis, a triângulogia seria superada (ainda que preservada) pela geometria plana geral. Esse pensamento talvez seja mais óbvio para o olho moderno do que para Hegel porque sabemos que o estudo do espaço (euclidiano) levou ao estudo dos espaços (euclidianos e não euclidianos). A geometria não-euclidiana foi desenvolvida (após a época de Hegel) para resolver um problema interno à geometria euclidiana (a independência do postulado das paralelas). A geometria euclidiana revelou-se incompleta e exigiu sua própria superação por um estudo mais geral. Se olharmos além da geometria, o contraste entre a condição da matemática agora e na época de Hegel é ainda mais agudo. A matemática em geral (e a análise em particular) se reinventou no século seguinte à morte de Hegel. Além disso, fez isso em parte como consequência de aplicar seus próprios padrões de rigor a si mesma. Não surpreende, portanto, que o potencial dialético da matemática seja mais óbvio para mim do que para Hegel.

A principal causa da rejeição errônea de Hegel da matemática pura como uma disciplina “morta” não foi a época em que ele viveu: o verdadeiro problema era sua suposição de que a lógica da matemática se esgota pela dedução formal de teoremas de axiomas. Na verdade, a dedução formal de teoremas de axiomas é apenas parte da história do pensamento matemático. Resultados matemáticos podem ser descobertos empiricamente, tateados conceitualmente, modificados à luz de provas e contra-exemplos e subsumidos em teorias destinadas a resolver inteiramente algum outro problema. A prova final, polida e dedutiva geralmente aparece no final do dia, após um longo período de vai e vem informal durante o qual as definições são refinadas e os candidatos a axioma selecionados. Como o exemplo geométrico acima sugere, a matemática parece muito menos morta e muito mais dialética, quando olhamos além das provas formais e dedutivas encontradas nos Elementos de Euclides e consideramos todo o pensamento matemático. Agora, tem havido uma série de tentativas de encontrar a dialética na matemática (principalmente vindas de Lakatos, Lawvere e Urs Schreiber).

A visão de Hegel de que a matemática sempre foi e sempre será simplesmente a ciência do espaço abstrato e do número é estranha, dado que, em Hegel, todos os outros tipos de pensamento ou atividade humana eventualmente se transformam em outra coisa. Somente a matemática está excluída do grande amadurecimento do universo. Existem razões históricas pelas quais Hegel deveria pensar assim: a capacidade da matemática para a autotransformação é mais óbvia agora do que era então. Galileu observou que Aristóteles teria mudado sua cosmologia se tivesse olhado através de um telescópio, e que é um aristotelismo melhor manter os métodos gerais de Aristóteles do que se apegar às suas doutrinas detalhadas. Em um espírito semelhante, eu sugeriria que os hegelianos atuais abandonam a filosofia da matemática dogmaticamente não dialética de Hegel. Então, eles poderiam reconhecer a matemática como um corpo vivo de pensamento, e sua contribuição para o desenvolvimento do pensamento humano em geral poderia ser devidamente compreendida.

Hegel acredita que o método do cálculo diferencial como um todo é um método estranho à matemática, de modo que, dentro da matemática, nenhuma transição pode ser criada entre a matemática elementar e a matemática superior (isto é, da quantidade para a qualidade); consequentemente, os conceitos e métodos destes últimos só podem ser introduzidos na matemática de uma maneira externa e arbitrária, através da reflexão externa, e não surgem através do desenvolvimento dialético como uma unidade da identidade e diferença do novo e do velho, mas da necessidade prática. No entanto, ele pensava que a matemática não poderia entender seu próprio sucesso, nem reparar seus defeitos lógicos porque o pensamento matemático é fundamentalmente não dialético. Na visão de Hegel, as dificuldades lógicas associadas ao cálculo só poderiam ser resolvidas se os conceitos necessários fossem desenvolvidos dentro de uma lógica dialética geral. Isso Hegel tentou fazer na seção da Ciência da Lógica intitulada “quantum”. Sua abordagem faz sentido porque o cálculo é, afinal, a matemática da mudança. Para ser justo, devemos registrar que o cálculo estava em desordem lógica até o final do século XIX. Era indiscutível que havia algo sobre o cálculo que os matemáticos não entendiam. Naturalmente, Hegel produziu um diagnóstico que enfatiza a suposta superioridade de seu próprio sistema lógico. O que importa para o presente argumento é que, para Hegel, a parte dialética do trabalho (a derivação das determinações necessárias do conceito) pertence exclusivamente à filosofia.

Lakatos mostrou, usando exemplos detalhados, que há muito mais no pensamento matemático do que a dedução formal de teoremas de axiomas. Além disso, seu relato da parte adicional e não dedutiva do pensamento matemático compartilha muitas das características atribuídas por Hegel à cognição dialética (ou “filosófica”). Lakatos concordou com Hegel que as suposições e métodos da matemática dedutiva precisam de justificação, e que essa fundamentação deve ser de caráter dialético. No entanto, ele sustentou que os matemáticos podem (e fazem) suprir essa necessidade por si mesmos.

Não é segredo que a análise do pensamento matemático de Lakatos deve muito a Hegel. Lakatos citou a dialética de Hegel como uma das três fontes “ideológicas” da tese de doutorado que acabou se tornando Provas e Refutações (as outras duas são a heurística matemática de Pólya e a filosofia crítica de Popper). Ele seguiu Hegel ao usar metáforas biológicas para expressar a ideia de que os sistemas vivos de pensamento estão constantemente em fluxo e, portanto, nossa compreensão de tal sistema deve ter um dinamismo correspondente. Diz-se que o conhecimento cresce; as teorias devem sobreviver às doenças da infância se quiserem atingir a maturidade. Em particular, ele argumentou que a lógica formal só pode dissecar teorias mortas. O “formalismo” identifica a matemática com sua “sombra formal”, isto é, com os sistemas formais de axiomas, provas e teoremas que são frequentemente, hoje em dia, seu produto final. Isso leva ao descaso filosófico de tudo sobre matemática não capturado pela formalização. Também pode, com o tempo, distorcer a prática matemática.

Esse estilo “dedutivista” esconde a luta pela qual o teorema refinado e suas definições foram alcançados. O problema original, a primeira conjectura ingênua e o processo crítico de seu refinamento são banidos para a história. Enquanto isso, o produto final é considerado como uma verdade infalível, cercada como é com definições de restrição de monstros geradas por provas (restrição de monstros é o termo de Lakatos para o truque de se defender de contra-exemplos a um teorema, restringindo o escopo de seus termos centrais). Parte do problema é que os alunos são obrigados a confiar no repertório de definições e teoremas. Esse autoritarismo repugna a Lakatos. Sua principal afirmação, no entanto, é que o estilo “dedutivista” permite uma espécie de degeneração, porque permite que os autores “atomizem” a matemática, ou seja, apresentem definições geradas por provas separadamente e desconectadas diretamente das provas das quais nasceram. Esse rompimento das conexões heurísticas obscurece a “situação-problema” da qual o teorema e a prova emergiram. O estilo “dedutivista” permite isso porque seu autoritarismo libera os autores da responsabilidade de motivar seu trabalho. Na metodologia ‘euclidiana’, um teorema não precisa ter um sentido; tudo o que precisa é de uma prova. Lakatos suspeitava claramente que algumas matemáticas contemporâneas são de fato sem sentido:
>Afirmar a conjectura primitiva, mostrar a prova, os contra-exemplos e seguir a ordem heurística até o teorema e a definição gerada pela prova dissiparia o misticismo autoritário da matemática abstrata e atuaria como freio à degeneração. Alguns estudos de caso nessa degeneração fariam muito bem para a matemática. Infelizmente, o estilo dedutivista e a atomização do conhecimento matemático protegem os papéis “degenerados” em um grau muito considerável.

No método dedutivista, os alunos têm que tentar entender essas definições sem saber qual é o seu ponto de vista. A prova segue e as definições acabam sendo exatamente o que seria necessário para provar apenas esse teorema, mas não nos é dito como essas definições foram encontradas, nem por que esse teorema é um resultado importante. Pode haver alguns artigos degenerados publicados, mas a matemática não parece estar em declínio geral. Se a matemática está em boa forma, é porque os revisores de revistas matemáticas sabem o suficiente sobre o estado da disciplina para distinguir contribuições úteis e interessantes de provas banais ou inúteis. Em outras palavras, os árbitros carregam uma compreensão do background heurístico para as provas formais em suas cabeças, e eles usam esse conhecimento para separar os trabalhos significativos dos degenerados. A recomendação de Lakatos, então, é que essa parte da racionalidade matemática seja impressa junto com as provas formais. Até que tal raciocínio heurístico seja explicitado, não pode ser devidamente submetido ao escrutínio, crítica e reflexão filosófica.

**Método heurístico**

Central para sua crítica ao “formalismo” é sua distinção entre (em sua própria terminologia) os estilos “heurístico” e “dedutivista” da matemática. A metodologia “euclidiana” ou “dedutivista” predominante exige que o trabalho matemático seja apresentado de uma maneira muito particular:
>Este estilo começa com uma lista meticulosamente declarada de axiomas, lemas e/ou definições. Os axiomas e definições frequentemente parecem artificiais e mistificamente complicados. Nunca se sabe como essas complicações surgiram. A lista de axiomas e definições é seguida pelos teoremas cuidadosamente redigidos. Estes são carregados com condições de trabalho pesado; parece improvável que alguém os tenha adivinhado. O teorema é seguido pela demonstração.

No estilo alternativo de matemática de Lakatos – a “abordagem heurística” – uma história “destilada” (isto ê, compreendida filosoficamente) do teorema e sua prova é a parte principal da exposição. Essa história compactada e simplificada começa não com definições, mas com um problema ou uma pergunta. Uma resposta ingênua (“conjectura primitiva”) é oferecida e criticada. Através da crítica a solução é aprimorada e eventualmente surge o resultado final. Assim, o resultado é motivado pela pergunta inicial e seus tecnicismos são explicados pela narrativa de conjecturas e críticas. Os conceitos matemáticos se desenvolvem através de um ciclo de conjecturas, tentativas de prova, refutação e análise de provas semelhante ao encontrado nas ciências naturais. É por esta razão que Lakatos é um falibilista na matemática como nas ciências naturais.

Uma apresentação “heurística” contaria uma versão compactada do caminho histórico desde as primeiras especulações sobre continuidade até o teorema de Seidel. Assim, as definições perderiam sua qualidade infalíveis e apareceriam como soluções naturais para problemas reais. De acordo com Lakatos, este teorema começou a vida como uma instância do “princípio leibniziano da continuidade”. Nesse contexto, o princípio de Leibniz sugere que a função limite de uma sequência convergente de funções contínuas é ela mesma contínua. Isso foi aceito sem prova, pois parecia óbvio que o que é verdade até o limite deve ser verdade no limite. O princípio de Leibniz só passou a ser posto em dúvida quando o trabalho de Fourier sobre o calor produziu uma família de contra-exemplos. Nesse caso, as somas parciais são contínuas, mas a função limite não. Pelo menos, esse é o caso, dada a moderna definição de continuidade ε-δ. Essa definição é geralmente creditada a Cauchy, que também produziu uma suposta prova do princípio de continuidade de Leibniz. Assim, a tentativa de Cauchy de tornar a análise mais rigorosa deixou os matemáticos com um problema. Por um lado, eles tinham a prova de Cauchy do princípio de Leibniz. Por outro lado, eles tinham os contra-exemplos de Fourier. Seidel resolveu a dificuldade em seu artigo de 1847. Ao analisar a prova de Cauchy à luz dos contra-exemplos, Seidel conseguiu identificar uma suposição oculta. Ele tornou essa suposição explícita e deu-lhe um nome: convergência uniforme.

Assim, o processo de prova e crítica é criativo, dando origem a novas conjecturas e novos conceitos gerados por provas. Isso é possível porque os contraexemplos não mostram apenas que a conjectura ingênua é falsa: eles apontam para um problema específico, cuja solução leva a uma nova conjectura. No jargão “hegeliano”, os contra-exemplos não estão em “mera oposição” ao princípio de Leibniz, mas oferecem uma “negação determinada“ (ou seja, específica) dele. Lakatos reconheceu que, mesmo neste caso paradigmático, o vocabulário “hegeliano” é apenas uma forma de falar sobre o episódio que tem tanto inconvenientes quanto vantagens. O “hegelianismo” matemático de Lakatos teria pouco interesse se consistisse apenas em ele ter empregado uma vez o modelo de três etapas de crescimento do conhecimento. É um fato familiar que esse padrão pode ser “encontrado” em quase qualquer campo intelectual se for pesquisado com suficiente engenhosidade. Na verdade, dificilmente contaria como hegelianismo, já que Hegel nunca descreveu sua própria lógica nesses termos. Qualquer modelo rígido e formal de pensamento dialético seria inaceitável tanto para Hegel quanto para Lakatos (“não se pode descrever o crescimento do conhecimento em termos ‘exatos’, não se pode colocá-lo em fórmulas”). No entanto, a distinção de Lakatos entre os estilos dedutivista e heurístico deve muito mais a Hegel do que isso.

Para usar o exemplo de Lakatos, as apresentações dedutivistas do teorema e prova de Seidel começam com as definições de continuidade e convergência uniforme sem indicar ainda que relação esse começo terá com o resultado que surgirá. A “necessidade controladora” é o pano de fundo heurístico para a prova. É isso que explica a escolha das ‘determinações’ (definições e lemas). Esse ‘propósito’ é apenas ‘externo’ porque a metodologia euclidiana exige que o fundo heurístico seja banido da cena. Em outras palavras, a distinção de Hegel entre o raciocínio dialético e o chamado “matemático” é um ancestral direto da distinção de Lakatos entre os estilos heurístico e dedutivo. A afirmação de Hegel é que, no raciocínio dialético, cada estágio cresce e é explicado pelo que veio antes. Não há necessidade de aceitar definições ou “problemas para resolver” com base na confiança, na esperança de que eles sejam adequados para o trabalho. A afirmação de Lakatos é que a matemática feita no estilo heurístico tem a mesma virtude.

Portanto, o uso do jargão “hegeliano” por Lakatos não foi casual. A lógica dialética de Hegel é uma tentativa de representar o surgimento de novos conceitos como um processo racional, exatamente o que Lakatos queria alcançar para a matemática. O método de Hegel era escrever um tipo especial de história “destilada”. Tais histórias explicam o advento de um novo conceito retratando-o como a solução para um problema lógico. Essas narrativas podem servir a vários propósitos: oferecem uma leitura da história intelectual; podem ser didaticamente úteis; e podem funcionar como argumento filosófico. Lakatos viu seu próprio ensaio nesse idioma: “A forma do diálogo deve refletir a dialética da história; destina-se a conter uma espécie de história racionalmente reconstruída ou 'destilada'”. Como observado acima, ele pretendia principalmente como um argumento filosófico contra o “formalismo” (“a escola de filosofia matemática que tende a identificar a matemática como sua abstração formal”). No entanto, ele também pensava que o reconhecimento de padrões dialéticos na matemática levaria a uma melhor história e melhor pedagogia.

Parte da crítica de Hegel ao pensamento matemático era que os teoremas não estão essencialmente relacionados com suas provas. O mesmo teorema pode ter várias provas diferentes. Parece que podemos entender uma hipótese matemática antes de qualquer tentativa de prová-la. Outra versão do mesmo pensamento é a reclamação de Hegel de que as premissas de uma prova matemática não são alteradas por sua conclusão. Hegel está certo nesses pontos, desde que restringimos nossa atenção às cadeias formais de raciocínio encontradas nas exposições dedutivistas da matemática. No entanto, Lakatos mostrou (seguindo Pólya) que provas e teoremas podem evoluir juntos. Começando com um palpite, uma hipótese ou um problema, formula-se uma conjectura primitiva. Ao tentar provar essa conjectura ingênua, pode-se encontrar algumas exceções a ela. Ora, uma prova não pode ser sólida se sua conclusão sofrer exceções. Portanto, a prova deve ser examinada, o erro encontrado e as premissas ajustadas em conformidade. Este foi o padrão no exemplo de convergência uniforme mencionado acima. Lá, o ajuste tomou a forma de uma definição gerada por prova: a definição de convergência uniforme emergiu da análise de Seidel da tentativa de Cauchy de provar o princípio de Leibniz. Em outras palavras, o argumento dialético de Leibniz até Seidel trouxe uma mudança nas premissas da prova, a saber, a introdução do conceito de convergência uniforme.

Em suma, pode haver uma relação íntima entre um teorema e sua prova. Para ver tal relação, deve-se procurar teoremas que empreguem conceitos gerados por provas, pois é o processo de refinamento conceitual que une teorema e prova. Um conceito matemático maduro é produzido através da análise diagnóstica de provas fracassadas e candidatos a teorema rejeitados. Os teoremas da geometria euclidiana não se qualificam porque seus conceitos centrais (círculo, triângulo, etc.) não são resultados de nenhuma dialética matemática desenvolvida. Em vez disso, são simples idealizações de formas empíricas. Se Hegel tinha Euclides em mente, não é de surpreender que ele não visse nenhum movimento dialético no pensamento matemático. Em contraste, o teorema de Seidel citado acima ilustra o ponto. O teorema e sua prova são o produto conjunto da emergência do conceito de convergência uniforme. Ora, o fato de que um teorema e sua prova possam compartilhar uma história não equivale à identidade abrangente de processo e produto prometida pela lógica hegeliana. Ainda podemos destacar o teorema e empregá-lo independentemente de sua demonstração. No entanto, nenhuma disciplina especial atende a esse padrão hegeliano, e nenhuma pode. A unidade absoluta de processo e produto só é de se esperar do conhecimento absoluto. O simples fato de que o produto do pensamento matemático é morto e formal não mostra que o mesmo seja verdade para o próprio pensamento. Todos os seres vivos excretam matéria morta e deixam cadáveres. Para o presente propósito, basta ver que a matemática não se limita à manipulação formal de conceitos extraídos de outros lugares. A matemática é capaz de gerar novos conceitos próprios. Tem o poder do auto-movimento.

A maior parte de Provas e Refutações é retomada com um diálogo em uma aula de matemática fictícia. Os alunos discutem a fórmula de Descartes-Euler 2=F+E-V relativa aos poliedros. A hipótese é que para qualquer poliedro o número de vértices (V) menos o número de arestas (E) mais o número de faces (F) será sempre igual a dois. Este resultado é fácil de verificar para os sólidos platônicos regulares, mas ele se mantém em geral? As primeiras tentativas de provas funcionaram mostrando que a fórmula não é afetada pela serragem dos cantos dos poliedros para os quais ela se sustenta, nem pela adição de “telhados” em suas faces. Em outras palavras, essas provas trataram a fórmula como um teorema sobre sólidos que podem ser fatiados como queijo. A desvantagem dessa abordagem é que é difícil verificar se todos os poliedros podem ser gerados a partir dos sólidos conhecidos por cobertura e fatiamento. Provas posteriores seguiram um caminho diferente. Nesses experimentos mentais posteriores, o poliedro é bombeado até ficar esférico, de modo que suas bordas formem um mapa em um globo; ou um lado é substituído por uma lente de câmera apontando para dentro; ou um lado é removido e os lados restantes esticados para formar uma rede plana. Fundamentalmente, essas manipulações não podem ser realizadas em sólidos. Ao introduzir essas novas provas, os matemáticos silenciosamente deixaram de tratar poliedros como sólidos para tratá-los como superfícies fechadas. Essa mudança gerou problemas e questões próprias. Por exemplo, agora era possível falar de forma inteligível de faces poliédricas que se cruzam. Assim, toda uma nova classe de poliedros chamou a atenção dos matemáticos. Descobriu-se que a fórmula de Euler era verdadeira para algumas dessas novas formas, mas não para outras. Para explicar esse fato, foi necessário desenvolver ainda mais a teoria.
>A ‘teoria dos sólidos’, o reino ‘ingênuo’ original da conjectura de Euler, se dissolve, e a conjectura remodelada reaparece na geometria projetiva se provada por Gergonne, na topologia analítica se provada por Cauchy, na topologia algébrica se provada por Poincaré.

Lakatos argumenta que há muito mais na racionalidade matemática do que a dedução mecânica de teoremas de axiomas. Essa parte informal e não mecânica da racionalidade matemática acaba, segundo Lakatos, por ter muito em comum com o pensamento “filosófico” ou “dialético” como Hegel o entendia. É por isso que as críticas (em grande parte bem aceitas) de Hegel à prova “matemática” (isto é, dedutivista) não contradizem as provas no estilo “heurístico” de Lakatos. Não é surpreendente que, quando os estudantes de ficção desviam sua atenção da fórmula de Euler em favor da metodologia em geral, eles se encontrem articulando uma distinção hegeliana familiar. Os alunos de Lakatos aprendem que a palavra “poliedro” não significa mais o que significava no início. Os poliedros de Euler eram sólidos, enquanto os poliedros de Poincaré são objetos algébricos bastante abstratos (de fato, Descartes e Euler contavam ângulos sólidos onde hoje contaríamos vértices). Uma vez que sua atenção foi direcionada para o tópico da evolução conceitual, eles percebem que o conceito de poliedro sempre esteve em fluxo. Originalmente, continha apenas os sólidos platônicos e objetos geométricos igualmente simples e bem comportados. Então os matemáticos começaram a considerar objetos menos diretos, como sólidos com túneis através deles, ou objetos articulados ao longo de uma borda. A fórmula de Euler não é válida para muitos desses itens. Portanto, se eles contam como poliedros, então eles são contra-exemplos para a afirmação de que a fórmula de Euler vale para todos os poliedros. No caso, a classe produziu um novo teorema: para poliedros simples com faces simplesmente conectadas, vale a fórmula de Euler (onde ‘simples’ é um termo técnico definido). Lakatos argumenta que esse novo teorema tem o efeito de expandir tacitamente (ou "esticar") o significado de "poliedro". Enquanto o antigo conceito de poliedro incluía apenas sólidos simples, o novo abrange famílias inteiras de queijos suíços, pirâmides de degraus e outras curiosidades topológicas.

O ponto é que esses objetos complexos com faces em forma de anel são apenas contra-exemplos depois que o novo conceito de poliedro expandido substituiu o antigo. Agora, se fosse o único objetivo da matemática produzir teoremas verdadeiros, pareceria que esse alongamento do conceito foi um erro, pois o que era um teorema verdadeiro agora adquiriu contra-exemplos e é estritamente falso. No entanto, não estamos satisfeitos com teoremas meramente verdadeiros. Queremos teoremas profundos. A expansão do conceito de poliedro para incluir objetos com furos, degraus e dobradiças não só produz maior generalidade. Ela expõe o fato de que o fenômeno em questão é mais propriamente topológico do que geométrico.
>Você não pode separar refutações e provas, por um lado, e mudanças na estrutura conceitual, taxonômica e linguística, por outro. Normalmente, quando um 'contra-exemplo' é apresentado, você tem uma escolha: ou você se recusa a se incomodar com ele, já que não é um contra-exemplo em sua linguagem L1, ou você concorda em mudar sua linguagem por alongamento de conceito e aceitar o contra-exemplo em sua nova linguagem L2... De acordo com a racionalidade estática tradicional, você deve fazer a primeira escolha. A ciência ensina você a fazer o segundo.

A ideia de que os avanços teóricos são inseparáveis das mudanças de significado não é, por si só, distintamente hegeliana, pois pode ser encontrado em Quine, por exemplo. O que é hegeliano é o contraste entre a “racionalidade estática tradicional” (que insiste que os significados dos termos devem permanecer fixos por medo de cometer a falácia do equívoco) e a racionalidade da ciência (que aceita a mudança conceitual como concomitante do progresso). Essa distinção entre uma racionalidade de conceitos fixos e uma racionalidade de conceitos em fluxo é uma versão matemática do contraste de Hegel entre 'intelecto' (Verstand) que "determina e mantém as determinações fixas" e "razão" (Vernunft) que desfaz e reconfigura essas determinações.

Uma consequência imediata da visão de Lakatos é que a lógica formal e a dialética não podem ser mantidas separadas. Na lógica de Hegel, um conceito se desenvolve a partir de si mesmo. Ele não precisa da maquinaria formal do teorema e do contra-exemplo porque contém seu próprio oposto. Há, portanto, um progresso suave da forma seminal do conceito ao seu estado articulado final. A lógica formal não desempenha nenhum papel nesse desenvolvimento. Da mesma forma, para Hegel, a lógica dialética não desempenha nenhum papel na matemática propriamente dita. Lakatos teve que localizar o processo dialético na própria matemática. Para ele, o desenvolvimento do pensamento matemático é uma luta perpétua entre a tendência conservadora da lógica formal e o potencial revolucionário da dialética. É por isso que, para Lakatos, o pensamento matemático tem o poder de auto-movimento (e, de fato, auto-contenção). No entanto, parte da visão de Hegel sobre a matemática permanece em boa posição. O pensamento matemático pode estar vivo, mas as proposições matemáticas são sem tensão e sentido e preocupadas com a estrutura formal.

**Conclusão**

Perguntei-me se deveria incluí-las aqui, mas há [outras questões envolvidas](Como_ler_esta_obra.md). Esclarecido isso, o que eu quis dizer quando disse que pensei em incluir algo? Justamente ensaios que estão em outros contextos (e portanto não podem ser incluídos aqui sem danificar toda a estrutura e propósito de minha obra), mas que se fazem útil para a discussão de qualquer forma.

Ao falar de [matemática construtivista](Filosofia/Dialética/A_matemática_construtivista_e_o_caso_de_uma_nova_fundação_matemática_materialista.md), sempre ressaltei que a mesma não faz pressuposições e que ela se auto-desenvolve, além do seu caráter dialético da negação do terceiro excluído e – não poderia faltar – como ela internaliza muitas questões filosóficas.

Em Lakatos, falta uma ontologia da matemática, o que é resolvido pelo filósofo da matemática [Lautman](Filosofia/Dialética/Hegel/A_filosofia_da_matemática_de_Lautman).

Quando eu falo que a matemática pode refletir sobre suas próprias estruturas (podendo até mesmo ser definida como a ciência da preservação de estruturas (me remeto a funtores)), estou falando de [teoria das categorias](Filosofia/Filosofia_da_teoria_das_categorias.md), que como já demonstrei, é como se fosse a metafísica da matemática.

A abordagem acima também implica necessariamente que a matemática é uma ciência – que embora eu já tenha discutido isso com um amigo e chegamos a conclusão de que a matemática é, neste caso (isto é, reconsiderada à luz de Lakatos) muito mais poderosa que o método científico, minha definição de ciência não é somente de ciência positiva, mas de [ciência negativa](Filosofia/Filosofia_da_ciência/A_ciência_negativa.md), e consequentemente a união dos dois (o que o projeto Seldon chama de psico-história, ou como eu chamaria de método indutivo dedutivo, ou como Ockham chamaria de ciência como abelha).
